[
  {
    "question": "1995年に物理学教授であるアラン・ソーカルが執筆した論文が現代思想系の学術誌に掲載されると大問題に発展しました。なぜでしょう。",
    "author": "水野さん",
    "options": [
      "他人の論文を盗用していたから",
      "提出期限を大幅に過ぎて投稿されたものだったから",
      "内容のないものだったから"
    ],
    "answer": "内容のないものだったから",
    "hints": [
      "ソーカルは後に謝罪をした",
      "この当時はポストモダン思想が流行っていた",
      "ソーカルはジョークのつもりでこの論文を書いた"
    ],
    "explanation": "当時ポストモダン思想が流行っていたが、内容がとても難解だった。ソーカルはポストモダン思想を揶揄しようと論文を書いた。その結果、本当に受理されてしまった",
    "source_url": "https://www.youtube.com/watch?v=LteliiwAFe4&t=777s",
    "source_title": "人類が服を着始めた年代は、あの虫から分かる【うんちくエウレーカクイズ】 #53",
    "comment": "これは「ソーカル事件」と呼ばれましたが、「ボブダノフ事件」という事件もあります。"
  },
  {
    "question": "計算機科学の分野において、アルゴリズムの一種である「動的計画法（Dynamic Programming）」はランド研究所の数学者リチャード・E・ベルマンによって考案されました。動的計画法は、数学的な理論に基づいていますが、なぜ、動的計画法という抽象的な名前がついているのでしょうか",
    "author": "制御工学好き一般人さん",
    "options": [
      "発表された時に重要性が理解されなかった",
      "研究を知られないようにするため",
      "軍事作戦を効率化するため"
    ],
    "answer": "研究を知られないようにするため",
    "hints": [
      "アルゴリズムの知識がなくても回答可能",
      "動的計画法は1950年代のアメリカで開発された",
      "当時のアメリカ国防長官はウィルソン"
    ],
    "explanation": "当時の国防長官であるウィルソンが病的なまでに研究や数学的なものを嫌っており、軍の戦略立案や計画を目的に設立されたランド研究所所属の研究者は、数学的な研究を行っていることを軍のトップである国防長官に知られないようにするために、動的計画法という抽象的な名前をつけた。",
    "source_url": "https://www.youtube.com/watch?v=e4fDwDNc11Q&t=545s",
    "source_title": "珍しい名字からは日本語の○○が分かる【うんちくエウレーカクイズ2】#87",
    "comment": "学問嫌いの為政者はいつの時代にもいますね"
  },
  {
    "question": "ピンクの象の可愛らしいラベルでお馴染みの瓶詰ベルギービール「デリリウム・トレメンス（Delirium Tremens）」は、ラテン語でどんな意味？",
    "author": "タスカーは象がモチーフのケニアビールさん",
    "options": [
      "酔っ払った象",
      "幻覚が見えて震える",
      "泥酔状態で身体が赤くなる"
    ],
    "answer": "幻覚が見えて震える",
    "hints": [
      "「ピンクの像が見える」という慣用表現がある",
      "デリリウムはせん妄という意味",
      "「ピンクの像が見える」は幻覚症状を表す慣用句"
    ],
    "explanation": "デリリウム・トレメンス（Delirium Tremens）は、ラテン語で「振戦せん妄（震えのくるせん妄状態）」という意味で、アルコール使用障害下での禁断症状によって引き起こされる激しい症状を指す。アメリカ合衆国では輸入禁止されたこともある。",
    "source_url": "https://www.youtube.com/watch?v=e4fDwDNc11Q&t=1040s",
    "source_title": "珍しい名字からは日本語の○○が分かる【うんちくエウレーカクイズ2】#87",
    "comment": "デリリウム・アルゲンタムという銀色のビールもあります"
  },
  {
    "question": "名古屋千種区にある超宗派の寺院、日泰寺には奉安塔という石塔が建てられており、その下にはお釈迦様の遺骨、仏舎利が安置されています。され、この奉安塔はセキュリティを意識してあるデザインが施されているのですがそれが原因で少し悩ましい事態が起きています。どういうことでしょう？",
    "author": "鳥ニトロさん",
    "options": [
      "遺骨の場所がわからない",
      "参拝者が迷いやすくなった",
      "設計が複雑で再建や修復が不可能"
    ],
    "answer": "遺骨の場所がわからない",
    "hints": [
      "日泰寺の関係者も悩まされている",
      "石塔は回転対称という特徴がある",
      "入り口に入れないような仕組みにしている"
    ],
    "explanation": "仏舎利への入り口がわからないように回転対称の形をしている。資料が入っていないため、どこに埋まっているのか日泰寺の関係者もわからない。",
    "source_url": "https://www.youtube.com/watch?v=FSmLfHsVjSo&t=773s",
    "source_title": "ヤノマミ族は「〇〇学者」を悪口にしている【うんちくエウレーカクイズ3】#97",
    "comment": "入り口がわからなくなっているのはピラミッドと同じですね"
  },
  {
    "question": "南米の先住民族であるヤノマミ族ではある職業が蔑称として扱われています。それはどういった職業でしょう？",
    "author": "ムトウさん",
    "options": ["言語学者", "人類学者", "インフルエンサー"],
    "answer": "人類学者",
    "hints": [
      "蔑称とされている職業ができたのは比較的最近",
      "その職業人口は多くない",
      "とある人物がきっかけで煙たがられている。その人物のあだ名は「うるさいミツバチ」"
    ],
    "explanation": "他人を罵倒する言葉として人類学者（アンスロ）が定着している。ナポレオン・シャグノンという人類学者が狩猟採集民族における戦争の研究をおこなっており、その研究の焦点が民族の家系であった。しかし、その民族にとって亡くなった人のことを聞くのはタブーだった。ヤノマミ族の人々はシャグノンと発音できなかったので、シャキとあだ名をつけて読んだ。シャキには「うるさいミツバチ」という意味もある",
    "source_url": "https://www.youtube.com/watch?v=FSmLfHsVjSo&t=1409s",
    "source_title": "ヤノマミ族は「〇〇学者」を悪口にしている【うんちくエウレーカクイズ3】#97",
    "comment": "学者が煙たがられずに社会に馴染むのは本当大変そうですよね"
  },
  {
    "question": "軽井沢の語源は？",
    "author": "ゆうきさん",
    "options": ["狩り沢", "背負う沢", "食べる沢"],
    "answer": "背負う沢",
    "hints": [
      "軽井沢の地形に関係する",
      "昔の呼び名から転じている。",
      "軽井沢は山の麓にある"
    ],
    "explanation": "軽井沢の語源は、「背負う」である。昔は、「背負う」ことを「かるう」と言った。昔の物流は、山麓まで馬で運び、それから先は人の背に「かるう」必要があった。なぜなら、山を越えなければ交易を完うできなかったからだ。だから、荷物を運ぶ役目が馬から人にバトンタッチする山の麓の地形を「かるう沢」と呼んだ。その後、転じて軽井沢となった。",
    "source_url": "https://www.youtube.com/watch?v=hc5EuJ4A4t4&t=654s",
    "source_title": "戦車を「タンク」と呼ぶ理由は？軽井沢は何が軽いの？【うんちくエウレーカクイズ_語源編】#144",
    "comment": "軽井沢は海外の街を真似て作った人為的な都市ですね。"
  },
  {
    "question": "英語でGiftは贈り物という意味ですが、ドイツ語でGiftの意味は何でしょう。",
    "author": "ろいふぁさん",
    "options": ["赤子", "才能", "毒"],
    "answer": "毒",
    "hints": [
      "英語とドイツ語の両方の語源は一緒",
      "どちらも「与えられるもの」という意味から転じている",
      "命に関わる可能性があるものを表す言葉"
    ],
    "explanation": "どちらも「与えられるもの」という意味だったらしいですが、毒は与えられるものというところからドイツ語では毒を意味する言葉になったようです。",
    "source_url": "https://www.youtube.com/watch?v=hc5EuJ4A4t4&t=1569s",
    "source_title": "戦車を「タンク」と呼ぶ理由は？軽井沢は何が軽いの？【うんちくエウレーカクイズ_語源編】#144",
    "comment": "フランス語でpoissonは魚という意味。ポイズンとは無関係。"
  },
  {
    "question": "沖縄戦による壊滅的な被害を受け、戦前に沖縄で刊行されていた新聞は大半が消失しました。沖縄の現代史において、空白期間が生まれてしまうことになります。しかし、沖縄県の資料編集室はあるアプローチで失われた新聞を探し始め、大量の未発見の新聞を入手します。そのアプローチとは？",
    "author": "水野さん",
    "options": [
      "書道の下敷きに使われた新聞紙を探した",
      "県外に送った物資の緩衝材を探した",
      "植物の標本を保存する際に用いられた新聞紙を探した"
    ],
    "answer": "植物の標本を保存する際に用いられた新聞紙を探した",
    "hints": [
      "現代でも使用されている用途",
      "新聞は県外から入手した",
      "とある機関が保存していた新聞を入手した"
    ],
    "explanation": "沖縄の植物を調査した人の標本が京都大学の総合博物館に遺されていて、そこから大量の未発見の新聞が発見された。",
    "source_url": "https://youtu.be/YN9cCYdDo7Q?si=pphKi_OLMLoXsAMr&t=2328",
    "source_title": "無声映画から音声映画への移行で発生した深刻な悩みとは？【うんちくエウレーカクイズ】#192",
    "comment": "出典は『ベスト珍書』（ハマザキカク 著）からとっています"
  },
  {
    "question": "VRChatという、ソーシャルVRプラットフォーム（メタバース）があります。一部のVRChatプレイヤーの中で、一般に「ロリコライダー」と呼ばれているものがあるのですが、それは一体なんでしょう？（VRChatではプレイヤーが仮想空間を設計してアップロードすることができます。ロリコライダーはそんな仮想空間の一部に設置されているものです。）",
    "author": "スケープコーラルさん",
    "options": [
      "アバターの動きを補正するプログラム",
      "縦軸と横軸を入れ替える",
      "高さを個人ごとに調整できる床のこと"
    ],
    "answer": "高さを個人ごとに調整できる床のこと",
    "hints": [
      "ロリ(少女)+コライダー(Unity上の当たり判定)",
      "VR空間ならではの悩みを解決する",
      "VRチャット内でボードゲームなどをするときに役立つ"
    ],
    "explanation": "プレイヤーが自由にアバター（VR空間内で自分が操作する体）を選ぶことができるVRChatでは、アバター間で身長が大きく異なることがあります。そんな中で仮想空間の設計をする場合、どの身長に合わせるべきかという問題が生じます。そこで、通常の床より高い位置に追加の床を設置し、低身長のアバターの使用者のみがその床をONにすることで身長差を軽減することができます。この床がロリコライダーと言われています。ボードゲームを行うなど、机の上を見る必要がある場所や、高い位置に手を届かせる必要がある場所に設置されていることが多いです。",
    "source_url": "https://www.youtube.com/watch?v=wAP21ajkbyA&t=2252s",
    "source_title": "ビリヤードの先端が、純金より高価ってどういうこと？【うんちくエウレーカクイズ】#245",
    "comment": "バリアフリーだ！"
  },
  {
    "question": "鈴峯女子短期大学の学科・コースの一つに、言語情報文化学科 日本語日本文化〇〇コースというものがありました。奇抜なコース名から希望者が僅かしかおらず、学内からも履歴書に書きづらいという逆風があり、定員割れで2015年に閉鎖されました。さて、どんな名前のコースだったでしょう？",
    "author": "御鈴さん",
    "options": [
      "顔文字が使われている",
      "記号が使われている",
      "画数の多い漢字が使われている"
    ],
    "answer": "顔文字が使われている",
    "hints": [
      "広義の記号が使われている",
      "口頭で話していても聞き返されやすい",
      "オンラインコミュニケーションで使われるコミュニケーション方法が使われている"
    ],
    "explanation": "日本語日本文化(^^)コース(ニコニココース)",
    "source_url": "https://www.youtube.com/watch?v=51oNvrijOKI&t=231s",
    "source_title": "利用価値のない0ルピー紙幣、なぜ発行された？【うんちくエウレーカクイズ】#262",
    "comment": "面接でふざけてると思われそうですね"
  },
  {
    "question": "インドでは0ルピー貨幣が発行されています。なぜ？",
    "author": "miuさん",
    "options": [
      "教育現場での教材として",
      "防犯のため",
      "賄賂に与しない意思表示のため"
    ],
    "answer": "賄賂に与しない意思表示のため",
    "hints": [
      "記念紙幣ではない",
      "0ルピーは0ルピー以上の価値はない",
      "政府ではなくNPOが発行している"
    ],
    "explanation": "インドでは賄賂が問題になっていました。そのため、2007年に5thPillarというNPOが、インド贈収賄に与しないと意思表示するための手段として0ルピー紙幣を作成しました。0ルピー紙幣には「あらゆるレベルの汚職をなくす」「賄賂も授与も受領もしないと誓う」という反汚職のスローガンが印刷されています。",
    "source_url": "https://www.youtube.com/watch?v=51oNvrijOKI&t=682s",
    "source_title": "利用価値のない0ルピー紙幣、なぜ発行された？【うんちくエウレーカクイズ】#262",
    "comment": "札束風呂じゃなかった"
  },
  {
    "question": "南極観測隊では南極から日本へ帰る際、南極の氷を持ち帰ります。この南極の氷は研究や広報活動に利用されるのですが、それ以外にも重要な意味があります。それは一体なんでしょう？",
    "author": "トゲトカゲさん",
    "options": ["船を重くするため", "氷を溶かすため", "防衛のため"],
    "answer": "船を重くするため",
    "hints": [
      "帰りの船内の道中で必要不可欠",
      "南極ならではの困難の対策に使用",
      "船は氷を砕きながら進んでいきます。"
    ],
    "explanation": "南極観測船しらせは砕氷船として氷を砕きながら進んでいきます。その時、氷の上に船を乗り上げ船全体の重みで氷を割ります。行きは食料や燃料などが積まれていますが、帰りはそれがなくなるため船が軽くなってしまいます。それで南極の氷を持ち帰ることで船の重みを稼いでいるのです。",
    "source_url": "https://www.youtube.com/watch?v=qa4P4phsEpM&t=2115s",
    "source_title": "航空機は空母に着陸する直前、エンジン出力を上げる。着陸するのになぜ？【うんちくエウレーカクイズ 乗り物編】#290",
    "comment": "砕氷船は重りで氷を砕くんですね"
  },
  {
    "question": "石けんなどの日用品で有名な企業であるライオンは、ある理由から商品名などではないとある文字列を商標登録しています。その文字とは一体なんでしょう？",
    "author": "おしるこさん",
    "options": ["NO17", "MD17", "PJ17"],
    "answer": "NO17",
    "hints": [
      "ライオン製の商品は関係ない",
      "ブランディングに関係するもの",
      "他社でも似たような事例はあり"
    ],
    "explanation": "LIONという文字を逆から見たときに見える文字",
    "source_url": "https://www.youtube.com/watch?v=XYxKhjPh138&t=310s",
    "source_title": "ベタうんちくを早押しクイズにしてみた【早解きうんちくエウレーカクイズ】#317",
    "comment": "Nintendo Wiiに似たアルファベットの商品が中国で使われていたので、それもまとめて商標とっているようです。"
  },
  {
    "question": "中国では文房具のノートのブランドとしてGambolがあるこれはコクヨのブランドCampusに酷似していた。しかし、コクヨはGambolに対して訴訟や抗議を行わなかった。どう対処したか。",
    "author": "水野さん",
    "options": [
      "コクヨがGambolを買収した",
      "Gambolにロイヤリティ（使用料）を請求した",
      "わざとGambolという名前で粗悪な商品を作った"
    ],
    "answer": "コクヨがGambolを買収した",
    "hints": [
      "「Gambol」はすでに商品として売れていた",
      "結果的にGambolがコクヨにとって有益な存在となった",
      "現在中国では、CampusとGambolの2種類が流通している"
    ],
    "explanation": "訴訟して潰すのは簡単だが、買えば全部利益になるので、まとめてCampusブランドとして発売した。",
    "source_url": "https://www.youtube.com/watch?v=XYxKhjPh138&t=452s",
    "source_title": "ベタうんちくを早押しクイズにしてみた【早解きうんちくエウレーカクイズ】#317",
    "comment": "敵に花を持たせて収める。それが「Gambol一両損」ってことですよね。"
  },
  {
    "question": "世界最小の哺乳類として知られているトウキョウトガリネズミはその名前に反して東京には生息しておらず、北海道のみに分布する生き物です。なぜ東京なのでしょうか",
    "author": "くるりんさん他6名以上",
    "options": [
      "アイヌ語の翻訳ミスのため",
      "書き間違いが起きていたため",
      "東京大学の研究者が発見したため"
    ],
    "answer": "書き間違いが起きていたため",
    "hints": [
      "北海道だから起きた命名",
      "発見者は海外の学者",
      "何かしらのエラーが起きている"
    ],
    "explanation": "発見者である学者R.M.ホーカー氏が標本のラベルに「yezo（蝦夷）」と書くところ、「yedo（江戸）」と描き間違え、そのまま命名されたという説が有力である",
    "source_url": "https://www.youtube.com/watch?v=XYxKhjPh138&t=978s",
    "source_title": "ベタうんちくを早押しクイズにしてみた【早解きうんちくエウレーカクイズ】#317",
    "comment": "GoogleももともとGoogolでドメインを取ろうとしましたが、間違えでGoogleと打ってしまいgoogle.comになったという話がありますね"
  },
  {
    "question": "慶応義塾大学湘南藤沢キャンパス（SFC）は、とある理由から藤沢市の行政機関と取り決めをしています。どのような取り決めでしょうか。",
    "author": "NMC1710さん",
    "options": [
      "教職員専用の通学路がある",
      "校舎の色の指定",
      "特別な名前で校舎名を呼んでいる"
    ],
    "answer": "特別な名前で校舎名を呼んでいる",
    "hints": [
      "SFC特有の取り決め",
      "建物に関することを決めている",
      "取り決めをしているの相手は消防署"
    ],
    "explanation": "大講義室はシアターからθ（シータ）館、図書館はメディアセンターからΜ（ミュー）館と名をつけたため、消防署では火災通報時に名前を言われても分からないというお達しがきた。火災の通報時はその時用に取り決めた建物ごとの番号をいうことになっている。",
    "source_url": "https://www.youtube.com/watch?v=FwulW2x4xfc&t=445s",
    "source_title": "レーダーに映らないステルス爆撃機が偶然できた。なぜ？【うんちくエウレーカクイズ_プルスウルトラ編】#327",
    "comment": "SFCの真ん中付近にある4つの小さい建物は左から順にκ（カッパ）、ε（イプシロン）、ι（イオタ）、ο（オミクロン）となっており、KEIOとなるようになっています。"
  },
  {
    "question": "男は、誤植だらけの原稿を提出した。おかげで、その記事は無事に刊行された。一体どういうことだろうか？",
    "author": "逞しきボイラーさん",
    "options": [
      "検閲を突破するため",
      "校閲者が仕事をしているか確認するため",
      "記事の注目度を高めるため"
    ],
    "answer": "検閲を突破するため",
    "hints": [
      "誤植は意図して入れている",
      "18世紀ヨーロッパで刊行された雑誌",
      "当時は出版までに事前に確認が複数入っていた"
    ],
    "explanation": "舞台は18世紀のハプスブルグ帝国。当時のヨーロッパでは、出版物の事前検閲が義務付けられていた。雑誌記者のヨハネス・シックは警察長官のゼドルニツキーに提出する原稿をあえて誤字だらけのものにした。ゼドルニツキーは誤字の訂正に気を取られ、内容の確認がおろそかになってしまい、結果、記事は無事世に出ることとなった。",
    "source_url": "https://www.youtube.com/watch?v=FwulW2x4xfc&t=1000s",
    "source_title": "レーダーに映らないステルス爆撃機が偶然できた。なぜ？【うんちくエウレーカクイズ_プルスウルトラ編】#327",
    "comment": "ゆる言語学ラジオでよくあって。カットが微妙でブレスが入っている時にテロップに誤字があると変なブレスを見逃して、公開された動画にヘンな呼吸音が残っているときがありますね"
  },
  {
    "question": "昭和26年、作詞・米山治（はる）、作曲・古関裕而によって島根県民の歌が完成した。（歌詞は公募、作曲は依頼）　この曲は3番まであるが、3番の歌詞の一部が島根県議会で度々槍玉に挙げられ、2016年には変更する提案がなされた。それはなぜか。",
    "author": "名脇役な迷惑客さん",
    "options": [
      "人口が変わったから",
      "多くの地名に変更が入ったから",
      "歴史的事実と異なることがわかった"
    ],
    "answer": "人口が変わったから",
    "hints": [
      "どこの県でも起こりうる現象",
      "歌詞が現状にそぐわないので提案が出された",
      "とあるデータが変更されたことで議論が起こった"
    ],
    "explanation": "3番の該当部には「九十万の県民の」とある。2016年当時、島根県は人口が70万人を割っており、現状にそぐわないと考えられたため変更が提案された。なお、最終的に歌詞は変更されていない。当時の県民90万人が一丸となって新しい島根県を築こうとした、その気概を尊重し、受け継ごうという理由のため。",
    "source_url": "https://www.youtube.com/watch?v=ms1AF1S5tdA&t=444s",
    "source_title": "謎の讃岐弁「こんきんかかん かかんきんこん」の正体は？#345",
    "comment": "歌詞の中に「九十万の県民の（昭和26年データ時点）」と括弧書きを入れないとね"
  },
  {
    "question": "47都道府県で一番小さい面積なのは香川県ですが、1988年までは大阪府が一番小さい都道府県でした。ではなぜ大阪府と香川県の順位が入れ替わったのでしょうか。",
    "author": "かくぜんさん",
    "options": ["島の定義が変わった", "計算方法が変わったから", "海面上昇"],
    "answer": "計算方法が変わったから",
    "hints": [
      "埋め立ては関係ない",
      "香川県が小さくなった",
      "物理的な大きさは変わっていない"
    ],
    "explanation": "国土地理院の計算方式が変わり、瀬戸内海の島の一部である境界不確定地を除くこととなり、香川県の面積が減りました。",
    "source_url": "https://www.youtube.com/watch?v=ms1AF1S5tdA&t=1131s",
    "source_title": "謎の讃岐弁「こんきんかかん かかんきんこん」の正体は？#345",
    "comment": "関西国際空港で埋立地が広がって面積が増えたというのははガセです"
  },
  {
    "question": "現在までで最も売れた国産のゲームソフトは『Wii Sports』であり、その販売数は全世界で8290万本と言われています。この販売数を実現できたのには、ある理由があります。その理由とは何でしょう。",
    "author": "かなかなさん",
    "options": [
      "コントローラーが別の用途に使用できた",
      "体験版で爆発的人気を出した",
      "おまけ商品だった"
    ],
    "answer": "おまけ商品だった",
    "hints": [
      "アメリカで多く売れた",
      "ソフトの内容は関係ない",
      "購入者が実際にWiiスポーツをプレイしたかはわからない"
    ],
    "explanation": "海外ではWii本体セットに同梱されたソフトだった。日本ではローンチタイトルとして発表されましたが、海外では当時の任天堂アメリカ支社のCEOの強い提言によって、同梱販売が実現しました。結果として海外におけるWiiの販売数がまるごとソフトの販売数に計上される形となり、8290万本という大記録を打ち立てることに成功したのです。",
    "source_url": "https://www.youtube.com/watch?v=_hIc-MwdUeY&t=77s",
    "source_title": "パキスタンの強すぎるゲーマーは、なぜ無名だったのか？【うんちくエウレーカクイズ_ゲーム編】#360",
    "comment": "バランスWiiボードは3200万台以上売れて、最も売れた体重計としてギネス認定されています。"
  },
  {
    "question": "世界的に人気な対戦格闘ゲーム『鉄拳』において、2019年の世界大会（EVO）において、当時全くの無名であったパキスタン選手が並み居る競合を次々と薙ぎ倒して優勝するという出来事が起こりました。その結果から実力が申し分ないことは明白ですが、逆になぜそこまでの実力を持つプレイヤーがこの時までまったくの無名だったのでしょうか？",
    "author": "ゴブリンさん",
    "options": [
      "参加資金がなかったから",
      "世界大会の重要性が認知されていなかったから",
      "環境が整っていなかったから"
    ],
    "answer": "環境が整っていなかったから",
    "hints": [
      "パキスタンならではの理由",
      "この世界はオフラインで開催された",
      "パキスタン人がゲームの大会で名を連ね始めたのが2019年"
    ],
    "explanation": "パキスタンは世界情勢的にビザが取得しづらく、ほとんどのパキスタン選手が大規模な国際大会に出場することそのものが叶わずにいました。発展途上国でもあることからオンライン対戦もあまり整っていなかった。彼らは閉鎖されたオフライン環境、すなわちゲーセンに集まってパキスタン勢は密かに切磋琢磨していたのでした。",
    "source_url": "https://www.youtube.com/watch?v=_hIc-MwdUeY&t=981s",
    "source_title": "パキスタンの強すぎるゲーマーは、なぜ無名だったのか？【うんちくエウレーカクイズ_ゲーム編】#360",
    "comment": "世界のトレンドがわからない中で切磋琢磨して異様な強さを手に入れたのはすごいですね"
  },
  {
    "question": "シカゴ公共図書館では2012年延滞されていた本 約10万点 が一気に返却された。なぜでしょう。",
    "author": "視聴者さん",
    "options": [
      "延滞料帳消しキャンペーンを行った",
      "一定期間の延滞で購入扱いとなった",
      "信用スコアが下がる制度になった"
    ],
    "answer": "延滞料帳消しキャンペーンを行った",
    "hints": [
      "書類上ではなく、きちんと物理上で返却された",
      "アメリカの図書館ではもともと延滞料が発生する",
      "返却しないと金銭的不利益を被る。"
    ],
    "explanation": "\"アメリカの図書館ではもともと延滞料が存在する。延滞料を払うくらいなら返却しないでおこうという人が多発した。シカゴ図書館では19日間の延滞料恩赦キャンペーンを行ったところ、10万1000点ほどの資料が返ってきた。この施策によって64万ドルほど延滞料が徴収できなくなったが、返却された資料の価値が200万ドルほどあったため、損はしていない。",
    "source_url": "https://www.youtube.com/live/hb9TxsF_oGI?si=xsRbytlYxax0qACb",
    "source_title": "【10万人記念！】過去回を振り返りながらお客さんとビンゴで遊ぶライブ配信",
    "comment": "歯医者さん怒らないキャンペーンもやってほしい。"
  },
  {
    "question": "2000年代初頭、ある花の花言葉が変わりました。いったい何の花でしょう？",
    "author": "アルカディアさん",
    "options": ["緑のひまわり", "青いバラ", "赤いスイートピー"],
    "answer": "青いバラ",
    "hints": [
      "ポジティブなニュアンスに変更された",
      "花そのものに変化があった",
      "変わった花言葉は「夢叶う」"
    ],
    "explanation": "バイオテクノロジーの発達により2002年、サントリーが世界初の青いバラの開発に成功した。自然界に青いバラが咲くことはなく、品種改良でも作ることはできなかったので、それまでの花言葉は「不可能」だった。しかし、近年のバイオテクノロジーにより、パンジーの青色遺伝子を入れることにより青い色素が100％のバラをつくることに成功した。サントリーが新しく作ったこの青いバラの花言葉は「夢叶う」となった。",
    "source_url": "https://www.youtube.com/watch?v=m0m5PSNTT94&t=0s",
    "source_title": "花言葉はなぜ変わったのか？【うんちくエウレーカクイズ 植物編】#384",
    "comment": "10本3万円程度で購入できます。"
  },
  {
    "question": "梅の品種「南高梅（なんこううめ）」。南高梅は梅干しや梅酒だけでなくポテトチップスやアイスなどの菓子類にも使用されます。こういった加工品は「南高梅使用」と名乗れても、「南高梅のみ使用」や「南高梅100%使用」とは名乗れません。なぜでしょうか。",
    "author": "シロマティさん",
    "options": [
      "南高梅のみでは品質が安定しないため",
      "意図的に別種を混ぜて特徴を際立たせている",
      "別種の木がないと南高梅が実らないから"
    ],
    "answer": "別種の木がないと南高梅が実らないから",
    "hints": [
      "結果として梅エキス以外のものが入ってしまっている",
      "収穫段階で南高梅以外の梅が入ってしまう",
      "南高梅の受粉が関係している"
    ],
    "explanation": "南高梅は自家不稔性（自身の花粉では受粉しない）を有しており、南高梅だけを植えた畑ではほとんど結実しません。結実させるために受粉樹として別の品種（小粒南高や小梅など）を混裁する必要があります。梅干しなどに加工される南高梅は地面にネットを敷き、落下していた梅を、斜面を利用して一箇所に集めてから収穫をするので、他の品種が混ざる可能性がかなり高いです。",
    "source_url": "https://www.youtube.com/watch?v=m0m5PSNTT94&t=215s",
    "source_title": "花言葉はなぜ変わったのか？【うんちくエウレーカクイズ 植物編】#384",
    "comment": "おいしくするために生殖能力が削られてかわいそう"
  }
]
